%\documentclass{article}
%\usepackage[utf8]{inputenc}

%\begin{document}
% Analyse de l'existant >> je ne sais pas qui l'a, je propose mettre
% au moins un exemple du fichier modèle entree (en annexe peut être)   
% avec une mini-description  des params dans un tableau 
% on peut s'entraider pour le faire :)

\section{Déroulement du projet} 

\subsection{Planification}

Le développement de l'interface web pour l'utilisation du 
logiciel dédié au calcul de Maximum de vraisemblance \textbf{bppml.cpp} suivra les
 étapes suivantes:

\begin{itemize}
	\item Installation et test de fonctionnement de \textbf{BppSuite}: la suite logicielle est installée en local sur nos machines. 
	Spécifiquement, le logiciel \textbf{bppml.cpp} qui fait partie de la suite, a été choisi pour le commanditaire comme cible 
	du développement web pour ce projet. Des fichiers des paramètres du modèle en entrée sont fournis également par le commanditaire, 
	afin de tester plusieurs scenarios possibles, du plus simple, en passant par les cas les plus fréquents "standard", 
	jusqu'aux modèles plus exigeantes comptant d'avantage de paramètres. Pendant cette étape nous aurons l'opportunité d'explorer
	 la modélisation des processus évolutifs en phylogénie.
	
	\item Développement d'une application en locale: le framework python FLASK et des librairies npm 
	(le gestionnaire de paquets officiel de Node.js) 
	ont été choisis en raison du bon rapport entre flexibilité et stabilité, 
	ayant une ample gamme de librairies disponibles pour un développement rapide et au même temps efficace, 
	ce qui est convenable en raison des contraintes de temps du projet.

	On produira un premier prototype  \textit{web-ppml}, acceptant en entrée un modèle ayant les paramètres minimaux requis. 
	Cette étape intermédiaire sera rapidement surmontée pour offrir au client la totalité des possibles affectations 
	de variables de bppml (plusieurs arbres, plusieurs modèles) .
	Ceci sera réalisée en trois phases parallèles:
	\begin{itemize}
		\item Développement de l'interface entrée qui permettra un usage intuitif de la part du client. 
		Le script .js capture les variables insérées par l'utilisateur. 
		\item Scripting pour la transmission des variables depuis celles capturées par .js en passant par le langage 
		python (Flask) jusqu'un fichier .txt qui est donnée en entrée à bppml.
		\item Scripting pour la capture soit des résultats, soit des messages d'erreur (stderr) et transmission à travers 
		le framework Flask vers le client, et visualisation de l'arbre obtenu \textit{in situ}. 
	\end{itemize}
	
	La possibilité de boucler des résultats vers l'entrée client sera étudiée.
	 
	\item Mise en place de la Version définitive de \textit{web-ppml} : le même framework utilisé à l'étape précédente peut être 
		
	\begin{itemize}
		\item mise en place et déploiement de l'interface web sur un Serveur.
		\item derniers tests et correction d'éventuels erreurs.
	\end{itemize}
	
	La prestation sera orientée vers la possibilité de faire évoluer le code (par exemple, par d'autres équipes invités) 
	afin de couvrir progressivement d'avantage de logiciels faisant partie de \textbf{pbbSuite}
\end{itemize}


\subsection{Plan d'assurance qualité}
 Pour contrôler la qualité du logiciel, à chaque test effectué la sortie sera  
 évaluée sous critères de cohérence, complétude (aucun fichier de sortie omis ou délaisse)
 et structure. Sur des modèles plus complexes, l'aval des sorties par l'expert du bppml (commanditaire) sera nécessaire.
 
\subsection{Documentation} 
La documentation sera apportée en totalité dans un repositoire GitHub.
% mettre ici une 'arborescence ?????:

	
\subsection{Responsabilités}
\subsubsection{Maîtrise d'ouvrage}
L'équipe Bio++ development team, représenté par M. Laurent Gueguen est le
 commanditaire du présent travail. Les délais données correspondent a ceux de la matière 
 Projet du M2 bio-info, ayant pour dates clés les suivantes:
\begin{itemize}
	\item 25/09 : description des besoins par le maître d'ouvrage.
	\item 30/09 : apport des exemples et Tutoriel par le maître d'ouvrage.
	\item 09/10 : rendu du cahier des charges 
	\item 17/12 : délivrable et soutenance 
\end{itemize}
Il n'y a pas de budget officiel institutionnel consacré à ce projet. 

\subsubsection{Maîtrise d'oeuvre}

La distribution des trois branches simultanées de développement sont attribuées comme suit:

\begin{itemize}
	\item Hadrien : interface entrée client, capture des variables.
	\item Konstantinn : conduction variables depuis.js vers .py et bppml.
	\item Johanna : interface sortie client, visualisation des résultats.
\end{itemize}


Le tuteur pédagogique est M. Guillaume Launay.

%\end{document}
